\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
オシロスコープを使って，音叉の振動数を求める。

\section{理論}
振幅$\alpha$，振動数$f$の単振動の変位$u$は，
\begin{align}
  u = \alpha\sin2\pi ft
  \label{eq:1}
\end{align}
と表される。この振動の周期を$T$とすると，
\begin{align}
  f = \frac{1}{T}
  \label{eq:2}
\end{align}
の関係がある。$f$, $T$の単位は$[\si{\hertz}]$，$[\si{\second}]$である。
式\eqref{eq:1}のグラフは図\ref{fig:1st}のようになる。

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/sin.pdf}
        \caption{振動の様子}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}

$x$方向に振幅$a$，振動数$f_1$の振動をするとすると同時に，
$y$方向に振幅$b$，振動数$f_2$の振動をする場合，その変位$x$，$y$は

\begin{eqnarray}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      x = a\sin2\pi f_1t\\
      y = a\sin(2\pi f_2t + \theta)
    \end{array}
  \right.
  \label{eq:3}
\end{eqnarray}
と表される。ただし，$\theta$は2つの振動の位相差である。
このような合成振動をする点$(x, y)$は$f_1$, $f_2$, $\theta$の値に応じて，
$xy$面上でいろいろな曲電を描くが，その曲線をリサージュ曲線という。

2つの振動数$f_1$, $f_2$が，互いに素な2つの整数$n_1$, $n_2$の比になるとき，つまり
\begin{align}
  f_1:f_2 = n_1:n_2
  \label{eq:4}
\end{align}
ならば，それぞれの振動の周期$T_1 = 1/f_1$，$T_2 = 1/f_2$の比は
\begin{align*}
  T_1:T_2 = \frac{1}{f_1}:\frac{1}{f_2} = \frac{f_2}{f_1f_2}:\frac{f_1}{f_1f_2}\\
  \therefore T_1:T_2 = f_2:f_1 = n_2:n_1
\end{align*}
となるので，$n_1T_1 = n_2T_2$が得られる。ここで$T=n_1T_1 = n_2T_2$とおくと，
$T$秒間に$(x, y)$点は$x$方向に$n_1$回，$y$方向に$n_2$回振動することがわかる。
また時刻$t$における変位$x$，$y$を改めて$x(t)$,$y(t)$と表すと，
\begin{align*}
  x(t+T) &= a\sin2\pi f_1(t+T) = a\sin(2\pi f_1t + 2\pi f_1n_1T_1)\\
  &= a\sin(2\pi f_1t + 2n_1\pi) = a\sin2\pi f_1t = x(t)
\end{align*}
となり，同様に
\begin{align*}
  y(t+T) &= b\sin\{2\pi f_2(t+T) + \theta\} = b\sin(2\pi f_2t + \theta + 2\pi f_2n_2T_2)\\
  &= b\sin(2\pi f_2t + \theta + 2\pi n_2) = b\sin(2\pi f_2t + \theta) = y(t)
\end{align*}
となる。したがって，式\eqref{eq:4}の条件が成り立つとき，$(x, y)$点は
$T$秒ごとにもとの点に戻り，リサージュ曲線は閉じた曲線になることがわかる。
表\ref{table:curves}に$f_1:f_2 = 1:1, 1:2, \cdots , 3:2$で，$\theta = 0, \pi/4, \cdots, \pi$の
書く場合のリサージュ曲線を示す。

\begin{table}[h]
  \caption{リサージュ曲線}
  \centering\begin{tabular}{|c|ccccc|}\hline
    & $\theta=0$ & $\theta=\pi/4$ & $\theta=\pi/2$ & $\theta=3\pi/4$ & $\theta=\pi$\\\hline
    $f_1:f_2=1:1$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/11_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/11_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/11_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/11_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/11_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=1:2$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/12_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/12_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/12_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/12_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/12_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=1:3$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/13_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/13_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/13_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/13_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/13_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=2:1$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/21_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/21_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/21_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/21_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/21_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=2:3$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/23_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/23_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/23_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/23_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/23_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=3:1$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/31_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/31_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/31_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/31_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/31_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\
    $f_1:f_2=3:2$ &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/32_0.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/32_0.785.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/32_1.57.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/32_2.355.pdf}}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}{20mm}
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{img/32_3.14.pdf}}
    \end{minipage}
    \\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:curves}
\end{table}


さて，式\eqref{eq:4}の条件から
\begin{align}
  n_1f_2 = n_2f_2\ \ \ \therefore f_2 = \frac{n_2}{n_1}f_1
  \label{eq:5}
\end{align}

が得られる。この式により，振動数$f_1$が既知であるとき，，リサージュ曲線から
$n_1$, $n_2$がわかれば，未知の振動数$f_2$を求めることができる。

\section{使用器具}
オシロスコープ，低周波発振器，増幅器，音叉，マイク，スタンド

\section{報告}
\subsection{音叉の正弦波の周期$T$と振動数$f$}
$T$の測定値及び振動数$f$は以下のようになる。
\begin{align*}
  T &= 2.6[\si{\milli\second}]\\
  f &= \frac{1}{T} = 384[\si{\hertz}]
\end{align*}

\subsection{$f_1$の値とそれぞれの場合の音叉の振動数$f_2$}
発振器の振動数$f_1$は，$f_1:f_2$であるから，その時の周波数より，
\begin{align*}
  f_1 = 380[\si{\hertz}]
\end{align*}

またそれぞれの場合の振動数を表\ref{table:f}に示す。

\begin{table}[h]
  \caption{リサージュ曲線}
  \centering\begin{tabular}{c|cc}\hline
    $f_1:f_2$ & 振動数[\si{\hertz}] & $f_2$\\\hline
    $1:1$ & 380 & 380\\
    $1:2$ & 180 & 360\\
    $1:3$ & 124 & 372\\
    $2:1$ & 760 & 380\\
    $2:3$ & 250 & 375\\
    $3:1$ & 1120& 373.3\\
    $3:2$ & 570 & 380\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:f}
\end{table}

\subsection{$f_2$の平均値およびそれと$f$との差}
$f_2$の平均値$\overline{f_2}$は次のようになる。
\begin{align*}
  \overline{f_2} = 374.33[\si{\hertz}]
\end{align*}

$\overline{f_2}$と$f$との差は，$5.67[\si{\hertz}]$である。

\section{考察}
直接求めた振動数$f$と，リサージュ曲線から求めた振動数$\overline{f_2}$は大きく異なっている。
この理由としては，おそらく振幅を読み取った際の値が適当でなかったとかんがえられるためである
この理由としては，人の目によってオシロスコープで振幅を求めるより，
リサージュ曲線の様子を見るほうが，より正確であると考えられるからである。
リサージュ曲線は2つの振動から作られる図形であるから，
2つの振動数が適切に設定されているときにのみ作られるからである。

さらに，リサージュ曲線による読み取りは複数回行っており，
より信頼度が高い値であるといえる。

リサージュ曲線は美しいだけでなく，モータの位相合わせや，信号の同期合わせなどにも
用いられている。
電気通信大学の校章にはリサージュ曲線が用いられている。
かつては無線の周波数測定に用いられていたためである。
従来無線通信に力を入れていた学校であるからこそであろう。
電通大への編入を目標に勉強していきたい。



\end{document}
